---?image=assets/img/grass.png&position=bottom&size=100% 30%
@title[Front page]

@snap[north span-100]
<br>
## Procesamiento digital de imágenes satelitales y SIG
@snapend

@snap[south message-box-white]
Dra. Verónica Andreo<br><br>
@img[width=600px](assets/img/banner_conicet_conae_letrasnegras.png)<br>
@snapend

---?image=assets/img/grass.png&position=bottom&size=100% 30%

## Ejercicio: Crear un nuevo *Location* e importar mapas

@fa[globe-americas fa-3x text-gray]
<br>

---

@snap[north-west span-60]
<h3>Contenidos</h3>
@snapend

@snap[west span-100]
<br><br>
@ol[list-content-verbose]
- Estructura de la base de datos GRASS GIS
- Datos para el ejercicio
- Creación de nuevos locations y mapsets: diferentes opciones
- Cambiar de mapset / agregar mapsets 
- Importar mapas raster y vectoriales
- Re-proyección de mapas
- Exportar mapas raster y vectoriales
@olend
@snapend

---

@snap[north span-100]
### Datos para el ejercicio
@snapend

@snap[west span-100]
@ul[](false)
- Descargar los [rasters](https://gitlab.com/veroandreo/curso-grass-gis-rioiv/blob/master/data/sample_rasters.zip) y el [vector](https://gitlab.com/veroandreo/curso-grass-gis-rioiv/blob/master/data/streets.gpkg) de muestra
- Crear un directorio en *`$HOME`* (o Documentos) y llamarlo *`gisdata`*
- Descomprimir los archivos descargados dentro de *`$HOME/gisdata`*
@ulend
@snapend

---

@snap[north span-100]
### Creación de un nuevo Location
@snapend

@snap[west span-100]
<br>
@ul[](false)
- Desde la GUI
  @ol[list-content-verbose](false)
  - botón "Nuevo" en el *Location wizard* al inicio
  - desde dentro de GRASS: Settings @fa[arrow-right] GRASS working environment @fa[arrow-right] Create new location
  @olend
@ulend
<br><br>
@ul[](false)
- Desde la terminal 
  @ol[list-content-verbose](false)
  - con la opción *`-c`* en el comando de inicio [grass78](https://grass.osgeo.org/grass-stable/manuals/grass7.html) + la ruta al nuevo location y un archivo geo-referenciado o un código EPSG
  @olend
@ulend
@snapend

+++

#### Creando un nuevo Location desde la GUI

<img src="assets/img/new_location_epsg.png" width="100%">

@size[24px](Crear un location Lat-Long usando el código <a href="http://epsg.io/">EPSG</a>)

+++

#### Creando un nuevo Location desde la línea de comandos

<br>

```bash
# Crear un nuevo location con EPSG:4326
grass78 -c EPSG:4326 $HOME/grassdata/mylocation

# Crear un nuevo location basado en un Shapefile 
grass78 -c myvector.shp $HOME/grassdata/mylocation

# Crear un nuevo location basado en un GeoTIFF
grass78 -c myraster.tif $HOME/grassdata/mylocation
```

@size[26px](Esto puede ejecutarse desde un location diferente; GRASS cambiará al nuevo location creado.)

---

@snap[north span-100]
### Creando un nuevo mapset
@snapend

@snap[west span-100]
<br>
@ul[](false)
- Desde la GUI
  @ol[list-content-verbose](false)
  - botón "Nuevo" en el *Mapset wizard* al inicio 
  - desde dentro de GRASS: Settings @fa[arrow-right] GRASS working environment @fa[arrow-right] Create new mapset
  @olend
@ulend
<br><br>
@ul[](false)
- Desde la terminal 
  @ol[list-content-verbose](false)
  - con el comando [g.mapset](https://grass.osgeo.org/grass-stable/manuals/g.mapset.html)
  @olend
@ulend
@snapend

+++

@snap[north span-100]
#### Creando un nuevo mapset desde la GUI
@snapend

@snap[west span-50]
<br>
@size[24px](Usando el botón "Nuevo")
<img src="assets/img/new_mapset_gui.png" width="95%">
@snapend

@snap[east span-50]
@size[24px](Desde dentro de GRASS)
<img src="assets/img/new_mapset_gui_within_grass.png" width="90%">
@snapend

+++

#### Creando un nuevo mapset desde la línea de comandos 

<br>
- Crear un nuevo mapset desde dentro de GRASS:

```bash
g.mapset -c mapset=curso
```

---

> @fa[tasks] **Tarea**
>
>- Crear un nuevo location con código EPSG:4326 y llamarlo *@color[green](latlong)*
>- Crear un nuevo mapset llamado *@color[green](curso)* dentro del location *latlong*

<br>

@fa[lightbulb text-orange] Desde la terminal son sólo dos líneas!

---

### Eliminar Locations y Mapsets
<br>
> Simplemente se elimina el directorio o se utiliza el *Location wizard* del inicio

---

### Renombrar Locations y Mapsets
<br>
> Desde el *Location wizard* del inicio

---

### Cambiar de mapset

- Desde la GUI:

<img src="assets/img/change_mapset.png" width="60%">

- Desde la terminal: 
```bash
# imprimir el mapset actual
g.mapset -p
# cambiar al mapset PERMANENT
g.mapset mapset=PERMANENT
```

---

### Agregar mapsets a la lista de mapsets accesibles

A veces se requiere @color[#8EA33B](*leer datos de otro mapset*) y usarlos para algún procesamiento. Entonces es necesario @color[#8EA33B](**ver**) ese mapset desde donde estamos trabajando
<br>
```bash
# Location NC, mapset PERMANENT

# imprimir el mapset actual
g.mapset -p
# imprimir los mapsets accesibles
g.mapsets -p
# agregar *user1* a la lista de mapsets accesibles
g.mapsets mapset=user1 operation=add
# corroborar que es visible
g.mapsets -p
```

---

### Importar mapas raster y vectoriales
<br>

- [r.in.gdal](https://grass.osgeo.org/grass-stable/manuals/r.in.gdal.html): Importa datos raster en GRASS usando la librería GDAL 

```bash
r.in.gdal input=myraster.tif output=myraster
```
<br>

- [v.in.ogr](https://grass.osgeo.org/grass-stable/manuals/v.in.ogr.html): Importa datos vectoriales en GRASS usando la librería OGR. 

```bash
v.in.ogr input=myvector.shp output=myvector
```

@size[20px](@fa[exclamation-triangle text-orange] Para usar estos comandos, los mapas deben tener **el mismo sistema de coordenadas que el location al que los queremos importar**)

+++

### Importar mapas raster y vectoriales
<br>
Alternativamente, podemos usar:

- [r.import](https://grass.osgeo.org/grass-stable/manuals/r.import.html) 
- [v.import](https://grass.osgeo.org/grass-stable/manuals/v.import.html)

que ofrecen re-proyección al vuelo y también, remuestreo y recorte para los datos raster @fa[grin-wink text-green]

+++

@snap[north span-100]
#### Importar un mapa raster en el Location NC
@snapend

@snap[west span-50]
<img src="assets/img/r_import_1.png">
@snapend

@snap[east span-50]
<img src="assets/img/r_import_2.png">
@snapend

+++

@snap[north span-100]
#### Importar un mapa vectorial en el Location NC
@snapend

@snap[west span-50]
<img src="assets/img/v_import_1.png">
@snapend

@snap[east span-50]
<img src="assets/img/v_import_2.png">
@snapend

+++

![imported maps](assets/img/imported_maps.png)

---

#### Crear location y mapset a partir de archivo con geo-referencia

<img src="assets/img/new_location_with_file_a.png" width="95%">

+++

#### Crear location y mapset a partir de archivo con geo-referencia

<img src="assets/img/new_location_with_file_b.png" width="95%">

+++

#### Crear location y mapset a partir de archivo con geo-referencia

@img[span-90](assets/img/new_location_with_file_8.png)

@size[24px](Cómo obtener los metadatos de cualquier mapa raster?)

```bash
gdalinfo <mapname>
```

---

### Inspeccionar y definir la región computacional
<br>

```bash
# inspeccionar la región
g.region -p
# definir la región a un raster
g.region -p raster=XX
```

---

### Trabajar sin importar los mapas
<br>
En lugar de importar, se puede @color[#8EA33B](**vincular**) los datos:

- [r.external](https://grass.osgeo.org/grass-stable/manuals/r.external.html): Vincula datos raster en formatos soportados por GDAL como un pseudo raster de GRASS.
- [v.external](https://grass.osgeo.org/grass-stable/manuals/v.external.html): Crea un pseudo-vector GRASS vinculando formatos vectoriales soportados por OGR o tablas de PostGIS. 


@size[24px](@fa[exclamation-triangle text-orange] **No renombrar, eliminar o mover los archivos vinculados...!** @fa[exclamation-triangle text-orange])

---

### Re-proyección de mapas
<br>
Cada location está definida por su CRS, así que 

> re-proyectar @fa[arrow-right] transferir/transformar mapas entre distintos locations
 
+++

### Re-proyección de mapas
<br>
- **Re-proyección de rasters:**
Se definen extensión y resolución deseadas en el location de destino previo a la re-proyección.
- **Re-proyección de vectores:**
Se re-proyecta todo el mapa vectorial por transformación de coordenadas.

>**Mecanismo:**
>Se trabaja desde el location de destino, y desde allí se llama a los mapas en el location de origen

---

> @fa[tasks] **Tarea**
>
>- Crear un nuevo location con el nombre @color[green](UTM18N) a partir de una de las bandas de L8
>- Cambiarse al location *nc_spm_08_grass7* y mapset *user1*
>- Importar (con re-proyección al vuelo) la banda 2 de la escena L8
>- Definir (e imprimir) la región computacional al raster importado

---

### Exportar mapas raster y vectoriales
<br>

> @fa[tasks] **Tarea**
>
>- Explorar [r.out.gdal](https://grass.osgeo.org/grass-stable/manuals/r.out.gdal.html) y [v.out.ogr](https://grass.osgeo.org/grass-stable/manuals/v.out.ogr.html) y exportar los mapas *elevation* y *roadsmajor*
>- Abrir los mapas exportados en QGIS

---

**Gracias por su atención!!**

![GRASS GIS logo](assets/img/grass_logo_alphab.png)

---

@snap[north span-90]
<br><br><br>
Próxima presentación: 
<br>
[Procesamiento de datos raster en GRASS GIS](https://gitpitch.com/veroandreo/maie-procesamiento/master?p=slides/03_raster&grs=gitlab#/)
@snapend

@snap[south span-50]
@size[18px](Presentation powered by)
<br>
<a href="https://gitpitch.com/">
<img src="assets/img/gitpitch_logo.png" width="20%"></a>
@snapend
